\chapter{Hunter: La Aplicación Móvil}

\section{Introducción}

En este Capítulo se muestran todas las técnicas de desarrollo e implementación de la Aplicación Móvil Hunter. Para lograr de Hunter un producto de buena calidad se siguieron buenas prácticas de Ingeniería de Software, donde se llevó a cabo un enfoque disciplinado, sistemático y cuantificable para el desarrollo.

Haciendo uso de una metodología planteada en el proyecto se realizaron pruebas de conceptualización para proyectar todas las actividades que se querían realizar en esta aplicación, se definieron los datos de entradas, salidas y la estructura general de la aplicación. Para esto se diseñó una Arquitectura de Software basada en Diagramas de Clases, Diagramas de Modelos, Casos de Usos y Diagramas de Entidad Relación.
 
 Este capítulo también nos muestra los algoritmos y componentes implementados para cumplir con los requisitos iniciales de la aplicación, entre ellos tenemos la implementación del algoritmo de Celda (ver Sección~\ref{sec:concepto_celda}).
 
 Finalmente, se procede a mostrar la interfaz de la aplicación, para así ofrecer información acerca de cada vista y de las características que ofrece cada una. 

\section{Objetivo de la aplicación móvil}
El objetivo fundamental de este proyecto fue diseñar una aplicación móvil que nos permita recolectar masivamente información sobre topologias espontáneas, por ende, se procedió a diseñar un sistema robusto que pueda soportar el almacenamiento de gran cantidad de datos. Almacenar datos a gran escala en dispositivos móviles puede ser costoso. Existen dispositivos de gama media-baja que debido a sus limitaciones técnicas no soportan el almacenamiento o la ejecución de un proceso para manipular un set de datos de gran escala.

Todos esos datos recolectados son generados a través de la información proporcionada por los Puntos de Acceso, los cuales son percibidos por el dispositivo Android que procesados por una clase del API Android. Para poder representar las topologías se necesita información de los Puntos de Acceso, como por ejemplo: La potencia de la señal, la frecuencia en la cual opera, la dirección MAC, las cuales son objeto de filtros y búsquedas.

\section{Caso de Usos}

Basado en las principales características de la aplicación, se ha realizado un diagrama de caso de usos con las funciones que se desean implementar y sus respectivas historias de usuario.

\subsection{Rol del Usuario}

Actualmente y debido a las características que se desean para la aplicación \textit{Hunter}, cualquier usuario es capaz de acceder a cada una de las características ofrecidas por la aplicación (ver Figura~\ref{diagrama-caso-de-uso}). Un usuario debe ser capaz de observar todos sus \textit{Lugares} almacenados en la Base de Datos, poder crear un nuevo \textit{Lugar} al cual le pueda configurar el modo de recolección y posteriormente visualizar todo lo que sucedió. Para visualizar todos esos datos se programaron una serie de rutinas y haciendo uso de bibliotecas, el usuario puede valerse de poderosas representaciones gráficas que sean de gran ayuda para representar la data.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=14cm]{casoDeUso}
\caption{Diagrama de Caso de Usos.}
\label{diagrama-caso-de-uso}
\end{figure}


\section{Diagrama de Actividad}

El diagrama de actividad de la Figura~\ref{diagramaactividades} muestra el flujo del núcleo de \textit{Hunter}. Existen diferentes rutas que puede realizar la aplicación basando en dicho flujo, una de ellas y quizás la de mayor importancia es la Creación de un \textit{Lugar}, ésta contiene un bucle principal que ejecuta un módulo para el escaneo, dicho módulo se encarga de suministrar datos al modelo. Para finalizar, el bucle principal también se encarga de registrar eventos adicionales como por ejemplo los~\textit{listeners} para la interfaz de usuario cuando se ejecuta el escaneo.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=17cm, height=18cm]{DiagramadeActividades1}
\caption{Diagrama de Actividades.}
\label{diagramaactividades}
\end{figure}


\subsubsection{Historias de Usuarios para el Rol de Usuario}
	
	A continuación se presentan una serie de historias de usuario que describen los requisitos creados por los casos de uso para el rol de Usuario:
\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-01}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Crear \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		El Usuario debe poder crear un nuevo \textit{Lugar}
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Estar en el menú principal
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe pulsar el botón Agregar. \\
    & 2 & El usuario debe seleccionar el modo de captura \\
    & 3 & El usuario debe elegir el número de escaneos \\
    & 4 & El usuario debe pulsar el Botón Validar \\
    & 5 & El usuario debe pulsar el Botón Comenzar \\
    & 6 & El usuario debe pulsar el Botón Detener \\
    & 7 & El usuario debe pulsar el Botón Ver \\

    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Vista principal del lugar
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Crear \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-02}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Compartir \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El Usuario debe poder compartir un Lugar
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Estar en el menú principal
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe deslizar sobre un Lugar para desplegar el menú. \\
    & 2 & El usuario debe pulsar el Botón Compartir \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Notificación exitosa
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Compartir \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-03}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Eliminar \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El Usuario debe poder eliminar un \textit{Lugar.} 
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Estar en el menú principal
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe deslizar sobre un Lugar para desplegar el menú \\
    & 2 & El usuario debe pulsar el Botón Eliminar \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Notificación exitosa
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Eliminar \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------


\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-04}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Ver \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El Usuario debe poder ver un \textit{Lugar.}
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 Tener algún Lugar creado
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe elegir un Lugar de su Lista \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Vista principal del lugar
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Ver \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-05}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Listar \textit{Lugares.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El Usuario debe poder ver un listado de todos sus Lugares
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 Tener algún Lugar creado
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 &El usuario debe estar en la pantalla principal \\
    
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Vista principal del lugar
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Listar \textit{Lugares.}.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-06}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Configurar un escaneo}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El Usuario debe poder configurar un escaneo
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 Tener algún Lugar creado
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & El usuario debe seleccionar un modo de escaneo \\
    & 2 & El usuario debe poder consultar el estado de los requerimientos \\

    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Pantalla escaneo
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Configurar escaneo.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-07}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Ver mapa del escaneo}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El usuario debe poder ver el mapa del \textit{Lugar}
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} &  
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 CU-04
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 &Seleccionar la pestaña Map del \textit{Lugar} \\
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Pantalla Escaneo
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Ver mapa del \textit{Lugar.}}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-08}} & 
    \multicolumn{2}{l}{Ver gráfico de probabilidad por cada \textit{Punto de Acceso.}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El usuario debe poder ver el gráfico de la probabilidad del\textit{Punto de Acceso} generado por todo el escaneo
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} &  
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 CU-04	
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & Seleccionar \textit{Punto de acceso} en especifico del \textit{Lugar} \\
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Gráfico de probabilidad
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Ver probabilidad por cada \textit{Punto de Acceso}.}
\end{table}

%------------------------------------------------------

\begin{table}[H]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{r|p{2cm}p{8cm}}
    % Header
    \textbf{\textit{CU-09}} & 
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Ver Lista de \textit{Punto de Acceso} recolectados en el \textit{Lugar.}}}
    \\
    \hline
    
    % Linea de descripción 
    \textbf{\textit{Descripción}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 El usuario debe poder ver un listado de todos los puntos de acceso recolectados en el \textit{Lugar.}
    }\\
    
    % Linea de precondicion 
    \textbf{\textit{Precondición}} &  
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		 CU-04	
    }\\
    
    % Linea de Secuencia normal
    \multirow{2}{*}{
    \textbf{\textit{Secuencia normal}}} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Paso} & \cellcolor{grey-ligth}\textbf{Acción} \\
    & 1 & Seleccionar la pestaña Hotspots del \textit{Lugar} \\
    % Linea de postcondicion 
    \textbf{\textit{Postcondición}} & 
    \multicolumn{2}{p{10cm}}{
  		Gráfico de Probabilidad
    }\\
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Caso de uso – Ver resumen de datos recolectados en el \textit{Lugar}.}
\end{table}

%------------------------------------------------------


\section{Diagrama de Entidades}

Tomando en cuenta las necesidades expuestas anteriormente, se desarrolló un diagrama de entidades (ver Figura~\ref{diagramaentidades}) que contiene los datos que almacena la aplicación y las relaciones que existe entre las entidades.

Una traza es una entidad que esta compuesta por uno o más escaneos, los escaneos son únicos, por ende se almacena una estampilla de tiempo  para diferenciar cada uno de ellos. 

Existen cuatro entidades que operan sobre la entidad Escaneo, para la parte de Wi-Fi tenemos la entidad \textit{ScanResult}, la cual contiene una lista de los puntos de acceso descubiertos en la actual exploración, ésta entidad contiene parámetros que definen a un Punto de Acceso, entre ellos tenemos su SSID, BSSID, frecuencia y potencia. Luego nos encontramos con la entidad \textit{Geolocalización} que provee una coordenada GPS mediante el uso del API de Google para localización a través de satélites. 

Luego tenemos la \textit{Celda}, que conforma un grupo de uno o más puntos de accesos que componen dicha celda en el Escaneo actual. Finalmente, tenemos la entidad \textit{Velocidad} que se basa en información sobre la velocidad con la que se están tomando los datos en la toda la \textit{Traza}.  

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm, height=12cm]{classdiagram}
\caption{Diagrama de Entidades diseñado para la Aplicación \textit{Hunter}.}
\label{diagramaentidades}
\end{figure}


\section{Diseño de la Arquitectura}

La aplicación móvil diseñada en este proyecto esta compuesta por el patrón arquitectónico MVC, el cual como se expresa en la sección~\ref{subsec:mvc}, tiene como finalidad separar la aplicación en tres capas: Modelo, Vista y Controlador. Es de suma importancia separar los datos de la aplicación, la lógica de negocios y la interfaz de usuario, ya que este tipo de arquitectura nos puede otorgar muchas ventajas. Una de ellas y quizás la mas importante: la reutilización de nuestro código o de nuestras funcionalidades para futuros proyectos.

\subsection{Modelo}
El Modelo se representa por una base de datos NoSQL que se almacena mediante un archivo de tipo JSON en la memoria del dispositivo, adicional a esto también existe un modelo para el almacenamiento mediante la plataforma Firebase. Para que la aplicación se conecte a esta plataforma, se diseñó un adaptador que sirve como puente para suministrar y recibir información de dicha plataforma. Para leer o escribir modelo de datos se usó Enlace de Datos Simples (Simple Data Binding) que no es mas que una clase que tiene como función el mapeo de estructuras tipo JSON. 

Ejemplo estructura JSON:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false]
{ "name":"Jose Angel",
	"age": 25,
	"sex": "Male" }
\end{lstlisting}

Como se observa a continuación, la clase que mapea la estructura anterior viene representada por:
\\

\begin{lstlisting}[language=Java, basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false]
public final class Person {
    public final String name;
    public final long age;
    public final String sex;
    public Person(String name, long age, String sex){
        this.name = name;
        this.age = age;
        this.sex = sex;
    }
}
\end{lstlisting}


Una vez que se tienen los modelos de datos la aplicación usa la biblioteca Jackson, esta se encarga de hacer la serialización y des-serialización en el modelo de la aplicación. A continuación se muestra el diagrama para los modelos principales en la aplicación \textit{Hunter}.


%Diagrama de modelo primera parte de la bd hunter segunda parte
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=17cm, height=20cm]{modeldiagram1}
\caption{Primera Parte, Diagrama de Modelo para la Base de Datos \textit{Hunter}.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=14cm, height=20cm]{modeldiagram2}
\caption{Segunda Parte, Diagrama de Modelo para la Base de Datos \textit{Hunter}.}
\end{figure}

\subsection{Vista}
La Vista no es mas que la interfaz visible, la que observa el usuario para interactuar. \textit{Hunter} cuenta con una vista desacoplada del modelo, al tener esta capa desacoplada, no es necesario reajustar todas las lógicas de la aplicación. Solamente basta con hacer cambios visuales dependiendo del caso que sea necesario.

Existen infinidad de principios ó directrices recomendadas para el diseño de interfaz usuario en Android. \textit{Hunter} está enfocado en la directriz Material~\ref{subsec:material}., esta es aplicada con el objetivo de que los usuarios que usan la aplicación se sientan agradados por los efectos proporcionados en la interfaz, y así puedan acceder de una forma simple a las diversas funcionalidades que la aplicación ofrece. Ademas, pueden saber el estado de la aplicación en cualquier momento y pueden evitar la perdida de información eventual.

\subsection{Controlador}
Finalmente tenemos el Controlador. \textit{Hunter} cuenta con un servicio que se ejecuta en segundo plano, este servicio principal contiene al Controlador y al Modelo de la arquitectura como se puede observar en la Figura ~\ref{fig:arquitectura}. Mediante este controlador podemos configurar un \textit{Lugar}. Los módulos para realizar cálculos de celda, cálculos de probabilidades, aproximación de ruta, y servicios de geo-localizacion satelital son utilizados por varias vistas para poder dar servicios específicos que serán descritos en los Capítulos 4 y 5.    



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=17cm, height=9cm]{arquitectura.png}
\caption{Arquitectura MVC.}
\label{fig:arquitectura}
\end{figure}

\section{Implementación}

Esta sección describe todos los detalles sobre el concepto de Celda Virtual, las APIs y técnicas que se utilizaron en la implementación de la aplicación \textit{Hunter}. También se describe como se resolvieron los problemas mas relevantes que se presentaron a lo largo de la creación de este proyecto, como por ejemplo la persistencia de datos.

\subsection{Servicios Nativos de Android}
\textit{Hunter} cuenta con un servicio principal provisto por el OS Android que se ejecuta en segundo plano y que no tiene interacción directa con el usuario, este servicio es multitarea y una de las principales ventajas que nos ofrece es que al realizar  una operación larga, como por ejemplo, escribir un archivo de gran tamaño en memoria, este no bloqueará a la aplicación. El servicio \textit{Hunter} se inicia cuando comienza una campaña de recolección y su vez tiene por dentro una serie de módulos que se ejecutan automáticamente, los cuales se describen a continuación:  

\textbf{Escaneo}. Este modulo hace uso de la clase \textit{WifiManager}. Como se explica en el Capítulo anterior, esta clase nos proporciona una serie de métodos y a su vez la lista resultado del escaneo. Una vez se tiene esa lista, se empieza a operar sobre ella haciendo consultas al modelo de la aplicación y ejecutando actualizaciones en la vista del usuario para que este se vaya enterando sobre el comportamiento de las topologias en su \textit{Lugar} actual. 


\textbf{Módulo Geolocalización.} La aplicación cuenta con un modulo de Geolocalización basado en el sistema de posicionamiento global (GPS). Este módulo fue diseñado por la necesidad de poder representar e identificar geográficamente los recorridos y celdas encontradas. Para la implementación de este método se hizo uso de la \textit{GoogleApiClient} que ofrece el API de Android. Mediante ésta clase podemos obtener la coordenada GPS para cada escaneo de nuestro \textit{Lugar}.

\textbf{Módulo de Persistencia de Datos.} Almacenar datos de gran escala en dispositivos móviles de gama baja-media se hace un poco difícil, pues estos no poseen un perfil de computo adecuado para manipular datos a gran escala. Es por esto que se probaron diferentes bibliotecas que realizáran este trabajo y mejoráran el rendimiento de la aplicación. Finalmente, para la persistencia de datos, se selecionó la Librería Jackson. Esta se ejecuta como una tarea asíncrona aparte del hilo principal de la aplicación, y se encarga de manipular el almacenamiento de datos que dependiendo de la cantidad puede ser costosa o larga. Como se dice en ~\ref{subsec:jackson}, Jackson es actualmente recomendada por sus tiempos de Serialización y Des-serialización. 

Actualmente la aplicación Hunter puede almacenar y leer \textit{Lugares} con data recolectada, esto se hace con la intensión de brindarle al usuario la opción de que una vez terminado el recorrido pueda almacenarlo en la memoria interna del dispositivo y cargarlo fácilmente si así lo desea. 


\subsection{Celdas Wi-Fi}
\label{sec:concepto_celda}

A medida que el dispositivo Android va realizando \textit{scanning} nos vamos encontrando con una lista de redes inalámbricas (APs) con las cuales podríamos conexión. Pero que sucedería si realizamos un movimiento o nos trasladamos de un punto a otro. Si esto pasa, esa lista que nos genera el \textit{scanning} se verá afectada en la mayoría de casos. Esto se debe a que algunos AP desaparecen de nuestro rango de alcance que detecta nuestra antena, también podría deberse que al realizar un movimiento nos encontramos con otras redes adicionales.

El concepto de celdas Wi-Fi surge con la idea de poder definir un grupo de AP que son descubiertos por nuestro dispositivo y son constantes a lo largo de muchos \textit{scanning}. Si este fenómeno sucede podemos asociar esa zona o ese tramo de nuestro recorrido a una celda. Un recorrido está compuesto por un sub-conjunto de celdas. En nuestra aplicación \textit{Hunter}, se establecen una serie de reglas o condiciones que a medida que el dispositivo va realizando escaneos, se van creando pre-celdas en tiempo real que posteriormente son utilizadas por los diferentes algoritmos de Procesamiento y así poder generar las Celdas para una topología dada. 


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=17cm]{walkcell}
\caption{Proceso de generación de Pre-Celdas con Hunter.}
\label{fig:conceptocelda}
\end{figure}

Como se muestra en la Figura~\ref{fig:conceptocelda} el usuario se traslada desde el \textit{Punto A} hasta el \textit{Punto B}, a lo largo de ese tramo tenemos 7 distintos escenarios. Nótese que para la columna \textit{ID}, los APs que están de color Rojo representan los APs que alguna vez fueron agregados a la base de datos, pero no fueron encontrados en el escaneo actual. Los APs con color Azul representa los APs que antes fueron descubiertos, es decir, ya están en la base de datos y adicionalmente fueron descubiertos en el escaneo actual. También tenemos aquellos APs que son descubiertos por primera vez, es decir, los que son nuevos en nuestra base de datos, estos son representados con el color verde. A modo de práctica y con la intensión de tener una perspectiva mas clara de los escenarios se muestra la posición donde se encuentran los APs fisicamente, si alguno de estos APs no ha sido encontrado al menos una vez en la base de datos, son representados por el color negro.

Para cada red encontrada nos topamos con la estructura descrita en el algoritmo~\ref{lst:objetoAP} a continuación que contiene algunos parámetros que son de ayuda para decidir cuando una red deja de formar parte de una pre-celda y cuando una red cumple los requisitos mínimos para formar parte de una pre-celda.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,caption={Objeto AP durante una descubierta},label=lst:objetoAP]
{
  "id": 123456789,
  "appeared": 5,
  "macAddress": "00:11:22:33:44:55",
  "disappeared": 1,
  "inCell": 5,
  "inLeg": 5,
  "history": [0,0,1,0,1]
}
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
	\item id: Representa un identificador único generado secuencialmente, que representa la red en la base de datos.
	\item appeared: Representa el número de veces que ha aparecido consecutivamente una red durante un recorrido.
	\item disappeared: Representa el número de veces que ha aparecido consecutivamente una red durante un recorrido.
	\item inCell: Número de veces que la red estuvo en la Celda.
	\item inLeg: Número total de veces que se encontró la red en el Lugar.
	\item history: Conjunto de bits que muestra la historia de la aparición del AP; donde: Usamos 0 (cero) para indicar que no apareció  y 1 (uno) que si apareció.
\end{itemize}


A medida que se van realizando los escaneos tendremos una lista de redes (representadas por las direcciones MAC de cada AP) que forman parte de la actual pre-celda, esto quiere decir que cada escaneo tiene una pre-celda representada de la manera siguiente:
\\
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,caption={Objeto "pre-celda"},label=lst:objetoprecelda]
{
  "pre_celdas": 
  [
  	["f4:ec:38:ce:52:d6","f8:d1:11:b1:10:02","00:27:11:02:08:54","64:70:02:99:85:0c"],
  	["f8:d1:11:b1:10:02","dc:9f:db:66:e4:e9","54:e6:fc:bc:3d:98","00:1a:ef:01:11:74"],
  	["f8:d1:11:b1:10:02","f8:d1:11:4b:f0:02","14:cc:20:9e:d7:01","dc:9f:db:66:e4:e9"]
 ]
}
\end{lstlisting}
\section{La Aplicación Móvil Hunter}
\subsection{Interfaz}
 \textit{Hunter} tiene una interfaz de usuario limpia\footnote{nos referimos a limpia como una interfaz basada en las directrices de diseño ~\ref{material},~\ref{mvc},~\ref{responsive}} , donde se puede observar cada uno de sus \textit{Lugares} antes almacenados. La aplicación también cuenta con una sección donde se puede observar en tiempo real el reconocimiento de las topologías y las características de cada punto de acceso encontradas por el dispositivo. Adicionalmente a esto, se pueden observar las celdas encontradas y su representación en un mapa proporcionado por el API de \textit{Google Maps}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=16cm, height=8cm]{flujoPantallasHunter}
\caption{Lógica de vistas para Hunter.}
\label{fig:placeslist}
\end{figure}

\textit{Hunter} cuenta con una serie de vistas o pantallas que son inicializadas a medida que el usuario requiere algún tipo de solicitud, el sistema lógico de estas vistas está basado en  \textit{Fragment} \cite{android-fragments}. Este componente esta basado en un contenedor que tiene una porción de la interfaz de usuario y que puede ser actualizado agregando o eliminando elementos de su contenido.

Al utilizar este tipo de práctica, se obtienen mejoras en cuanto a la velocidad de interacción y, actualización de componentes o recursos para el diseño de la aplicación. Adicional a esto, el principio o la practica basada en \textit{Fragments} nos da libertad para generar interfaces de usuario que se adapten a cualquier resolución de pantalla y poder cumplir con la técnica descrita en la sección~\ref{subsec:disenoAdaptable}.


\textbf{Listado de Recorridos}. Como se muestra en la Figura~\ref{fig:placeslist} la aplicación cuenta con una vista principal donde nos encontramos con una lista de todos los \textit{Lugares} almacenados por el usuario, esta pantalla también cuenta con opciones para manipular el \textit{Lugar} y poder compartirlo a la base de datos en la plataforma Firebase.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{placeslist}\hspace{10mm}
\includegraphics[scale=0.2]{optionplaces}
\caption{Lista de Recorridos almacenados y menú de opciones.}
\label{fig:placeslist}
\end{figure}


\textbf{Menú de Configuraciones}. Una vez se pulsa el botón para comenzar un nuevo \textit{Lugar}, la aplicación nos muestra un menú de configuración inicial, el cual tenemos los siguientes parámetros configurables:
\begin{itemize}
	\item Modo: Parámetro para seleccionar el tipo de recorrido. Puede hacerse en modo exterior o interior. Se debe tomar en cuenta que la diferencia entre los dos modos es que en el Modo Interior no tenemos acceso al sistema GPS para el \textit{Lugar}, pero si se puede tener el resto de características de la aplicación. 
	\item Número de escaneos: En esta sección se puede configurar el número de escaneos que se realizarán. Si se desea hacer escaneos de manera ilimitada, el valor debe ser cero.
\end{itemize}

Adicional a los parámetros antes mencionados, se tiene una sección llamada \textit{Configuración del Dispositivo} (ver Figura~\ref{ss_android:configuracionappHunter}) la cual nos proporciona el estado actual de los requerimientos necesarios para iniciar el recorrido. Si alguno de estos requerimientos esta apagado, la aplicación genera un mensaje de alerta para que el usuario active dicho requerimiento. Sin embargo, el sistema realiza un intento de auto-activación para agilizar el proceso y evitar ir a otras pantallas fuera de la aplicación y que el usuario se distraiga. 


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{configurationhelp}\hspace{10mm}
\includegraphics[scale=0.2]{configuration}
\caption{Configuración para iniciar un Recorrido.}
\label{ss_android:configuracionappHunter}
\end{figure}


\textbf{Vista Scanning}. Esta vista contiene un menú superior como se muestra en la Figura~\ref{fig:scanning}, donde se encuentran los siguientes parámetros asociados con el Recorrido: 

\begin{itemize}
	\item Localización GPS: Muestra las Coordenadas Geográficas actuales del dispositivo, esta información es suministrada por el API de Google, puede variar su precisión dependiendo del número de Satélites percibidos en un instante dado.
	\item Tasa de descubrimiento: Representa la relación entre el número de puntos de acceso detectados en un escaneo "i", respecto al número total de puntos de acceso que conforman la topología del experimento.
	
	\begin{equation}
	TD =  \frac{Ni}{T}
	\end{equation}
	
	donde:
	
		TD = Tasa de descubrimiento\\
		$N_i$ = Número de puntos de acceso encontrados en el Escaneo $i$\\
		T = Número de puntos de acceso detectados en el Recorrido.

	
	
	\item Número de Escaneos: Representa el número de Escaneos que se han realizado actualmente. 
	\item Nuevos encontrados: Representa el número de Hotspots nuevos que no se encuentran en la base de datos y que fueron descubiertos por el actual escaneo.
	\item Tiempo de Escaneo: Representa el tiempo que tardó en realizarse el último escaneo. 
	\item Velocidad: Representa la velocidad actual del usuario mientras recolecta la data.
	\item Número de Puntos de acceso en Base de datos: Representa el número de puntos de acceso que fueron antes descubiertos y se encuentran en base de datos.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{scanning}\hspace{10mm}
\includegraphics[scale=0.4]{scanningstop}
\caption{Vista Scanning.}
\label{fig:scanning}
\end{figure}

Una vez el usuario decida detener la captura de datos para su actual \textit{Lugar}, se despliega un menú de opciones tal como se muestra en la Figura~\ref{fig:scanning} donde el usuario tiene la libertad de elegir si desea agregar otra \textit{sección} al recorrido o \textit{Leg}. Un \textit{Leg} se puede resumir como un subconjunto de un \textit{Lugar}, los datos recolectados en cada uno de los \textit{Leg} de un \textit{Lugar} son independientes, no tienen relación en cuanto al historial, y solo se relacionan por ser miembros de un mismo \textit{Lugar}. 




\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{resume}
  \caption{Vista Reporte.}
  \label{fig:sfigresumen}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{place}
  \caption{Vista \textit{Lugar}.}
  \label{fig:sfigplace}
\end{subfigure}
\caption{Visualización y reporte de un \textit{Lugar} en la Aplicación \textit{Hunter Móvil}.}
\label{fig:vistashunter}
\end{figure}



\textbf{Vista Reporte}. Tal como se muestra en la Figura~\ref{fig:vistashunter}, esta vista es desplegada una vez que el usuario decida detener la captura de datos y decida de no agregar mas \textit{Legs} a su \textit{Lugar}. Esta vista esta compuesta por un reporte de los datos capturados, además, se muestran las distintas vistas sobre el Lugar recolectado, específicamente se muestra:



\begin{itemize}
	\item El número de escaneos que fueron realizados en el \textit{Lugar}.
	\item El número de puntos de acceso recolectados en todo el \textit{Lugar}.
	\item El número de piernas creadas en el \textit{Lugar}.
	\item El tiempo total que duró el \textit{Lugar}. 
\end{itemize}


La vista resumen en la Figura~\ref{fig:sfigresumen} cuenta con un botón que tienen como función avanzar a la siguiente vista (Vista Lugar). 


\textbf{Vista Lugar}. Esta vista Figura~\ref{fig:sfigplace} está compuesta por cuatro pestañas, cada una de ellas contiene información avanzada sobre los datos que se recolectaron en el \textit{Lugar}. Se decidió utilizar el componente \textit{Pestañas} inspirado y siguiendo las directivas de la sección~\ref{subsec:material}.

\begin{itemize}
	\item Resumen. La pestaña mostrada en la Figura~\ref{fig:sfigresumen} contiene información como: número de Escaneos realizados, tasa de descubrimiento y distancia total del \textit{Lugar}. 

	\item Punto de Acceso. En esta pestaña nos encontramos con una lista de todos los puntos de acceso encontrados en el \textit{Lugar}. Al pulsar sobre un punto de acceso en especifico se puede acceder al gráfico de Probabilidad de aparición y Potencia correspondiente para dicho punto de acceso seleccionado. Ver Figura~\ref{fig:sfighotspots}.


%	\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.3]{placehotspots}\hspace{10mm}
%	\caption{Pestaña con lista de puntos de acceso recolectados}
%	\end{figure}


\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{placehotspots}
  \caption{Lista de AP recolectados.}
  \label{fig:sfighotspots}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{placeplots}
  \caption{Gráficos para la visualización.}
  \label{fig:sfigplots}
\end{subfigure}
\caption{Visualización de AP recolectados y los diferentes tipos de gráficos disponibles en la Aplicación \textit{Hunter Móvil}.}
\label{fig:fig}
\end{figure}
	
	\item Representaciones Gráficas
	
- Probabilidad de aparición vs Escaneos realizados (ver Figuras~\ref{fig:sfigProbabilidadAP} y~\ref{fig:sfigProbabilidadTopologia}): en estas pantallas nos encontramos con gráficos que nos muestran la probabilidad de aparición de un AP en cada escaneo, la probabilidad es calculada mediante la siguiente ecuación:

\[p = \frac{n}{N}\]

donde:

p: porcentaje\ de\ perdida\ para\ el\ escaneo\ n 
\\ 
\textit{n}: Cantidad de veces que ha sido detectada la red \textit{i} en el experimento actual.
\\ 
\textit{T}: Número de escaneos realizados hasta el momento en el experimento actual.


- Gráfico de Celdas (Figura~\ref{fig:sfigpreceldas}), encontramos un gráfico que nos muestra como están compuestas las pre-celdas que se van formando a lo largo de los escaneos, es decir, los APs que forman parte de las pre-celdas para el escaneo n. Los recuadros de color azul oscuro representan los APs actuales que ya se encuentran en la pre-celda y los recuadros azules representan los APs nuevos que ingresan a la pre-celda en el escaneo n. El Eje X, está definido por el número de escaneos realizados en el experimento y el Eje Y, por los APs que forman parte de las pre-celdas. Cada recuadro está asociado de forma única a un AP diferente.


- Puntos de Acceso encontrados vs Escaneos realizados~\ref{fig:sfigfound}. Esta vista de la aplicación nos muestra los APs que son descubiertos por escaneo, es decir, el número de APs que fueron encontrados para el escaneo n. 

\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{placehotspotprob}
  \caption{Probabilidad de Aparición.}
  \label{fig:sfigProbabilidadAP}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{probvsscanhotspot}
  \caption{Probabilidades por APs encontrados.}
  \label{fig:sfigProbabilidadTopologia}
\end{subfigure}
\caption{Vistas de Aplicación \textit{Hunter}: Gráficos de probabilidad de aparición.}
\label{fig:fig}
\end{figure}




	
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{foundvsScans}
  \caption{AP encontrados por Escaneo.}
  \label{fig:sfigfound}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{placeCellChart}
  \caption{APs nuevos agregados a precelda.}
  \label{fig:sfigpreceldas}
\end{subfigure}
\caption{Representación gráfica de los AP encontrados por escaneo y el comportamiento de las pre-celdas generadas en la Aplicación \textit{Hunter Móvil.}}
\label{fig:fig}
\end{figure}


	\item Mapa. Finalmente nos encontramos con la pestaña Mapa, esta contiene un mapa proporcionado por el API de Google Maps, donde se pinta la traza del Recorrido. Este mapa esta compuesto por un serie de \textit{Markers} (Marcadores) que representan cada uno de los Escaneos realizados. Por ejemplo, la posición de un \textit{Marker} se inserta en la coordenada GPS suministrada por el Escaneo actual. 

	La distancia que existe entre cada \textit{Marker} se define como la distancia entre cada Escaneo, esto puede variar dependiendo del dispositivo con el cual es tomada la data y la velocidad de captura o modo de recolección. Como veremos en el Capítulo~\ref{capituloCampanas} estas diferencias se aprecian cuando se hacen recorridos a pie, en moto o en automóvil.  


	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{placemap}\hspace{10mm}
	\caption{Pestaña con el mapa y la traza del recorrido realizado por el usuario en la ciudad de Mérida, Estado Mérida en los alrededores de la Av. Las Américas.}
	\end{figure}

\end{itemize}




\subsection{Archivos generados por la Base de Datos}
La base de Datos para la Aplicación genera tres archivos en formato JSON, estos contienen la información recolectada en el Recorrido. Estos archivos son almacenados en la Ruta: /Hunter/ID\_LUGAR/ 

\textbf{Formato JSON generado para ZebraRFO.} En vista de que existen otros visualizadores (ver \textit{http://www.zebra-rfo.com}) que representan los datos capturados por dispositivos en el espectro radioeléctrico, surgió la idea de exportar una colección de datos generada por \textit{Hunter}. Esta se encuentra compuesta por un registro de todos los escaneos realizados para un lugar y el comportamiento de los puntos de acceso a medida que estos se van realizando.  El formato de esta colección es de tipo JSON y consta de dos objetos principales:

\begin{itemize}
	\item legs: Este objeto de tipo Array, contiene todos los \textit{Legs} creados por el usuario en el \textit{Lugar} y a su vez dentro de ella se encuentran:
	\item map: Este objeto de tipo Array contiene una lista de todos los puntos de acceso recolectados con sus respectivas características, es decir, dirección MAC, número de apariciones en el Leg, potencia, frecuencia, fecha  y la coordenada GPS del actual escaneo. 
	\item scanValues: Contiene información importante referente al \textit{leg}: número de puntos de acceso encontrados en el \textit{Lugar}, número de escaneos realizados y el tiempo que duró en realizar todos los escaneos realizados en ese \textit{leg}.	
	\item scan\_type: Corresponde al tipo de recorrido; interior o al aire libre. 
\end{itemize}

Ejemplo:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false]
{
    "legs": [{
        "map": [{
            "appear": [],
            "coordinates": {
                "lat": ,
                "lng": 
            },
            "date": "",
            "found": ,
            "freq": [],
            "hotspots": [],
            "power": [],
            "prob": [],
            "rate": ,
            "scan": ,
            "ssid": [],
            "time":
        }, {

        }],
        "scanValues": {
            "found": ,
            "scanNumber": ,
            "time": 
        }
    }],
    "scan_type": "outdoor"
}

\end{lstlisting}

\textbf{Formato JSON generado para las Celdas.} La aplicación partiendo del algoritmo de Celdas genera un archivo de tipo JSON con la información de las celdas a lo largo de cada escaneo. 

Cuenta con cinco (5) objetos principales:
\begin{itemize}
	\item hotspots\_in\_cell: Contiene una lista con las \textit{direcciones físicas} de los puntos de acceso que conforman la celda actual.
	\item hotspots\_in\_reg: Contiene una lista de todos los puntos de acceso encontrados en el \textit{Lugar}, para cada punto de acceso se tienen los siguientes objetos:
	\item appeared: Representa las veces que apareció consecutivamente el punto de acceso.
	\item disappeared: Representa las veces que desaparece consecutivamente el punto de acceso.
	\item id: Identificador único asignado para el punto de acceso.
	\item inCell: Representa el número de veces que apareció el punto de acceso en la celda actual.
	\item inLeg: Representa el número de veces que apareció el punto de acceso en el \textit{leg} actual.	
	
	\item mapa: Este objeto contiene una lista de Objetos donde su clave es el número de escaneo y su valor es una lista de \textit{direcciones físicas} que representan los puntos de acceso que conforman la celda en dicho escaneo.
	\item threshold\_TO\_ADD\_AP\_TO\_CELL: Este objeto de tipo entero, representa el umbral que debe cumplir un punto de acceso para ser agregado a la celda actual. Por ejemplo, cuando un AP aparece dos veces seguidas, es entonces agregado a la celda actual.
	\item threshold\_TO\_BELEIVE\_AP\_IS\_STILL\_IN\_CELL: Este objeto de tipo entero, representa el umbral que tiene un punto de acceso para ser eliminado de la celda actual. Por ejemplo, cuando un AP desaparece tres veces seguidas, es entonces eliminado de la celda actual.
\end{itemize}

Ejemplo:
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false]
{
  "hotspots_in_cell" : [ ],
  "hotspots_in_reg" : {
    "id_mac_address_1" : {
      "appeared" : ,
      "disappeared" : ,
      "id" : ,
      "inCell" : ,
      "inLeg" : ,
      "macAddress" :
    },{
      ....
    }
  },
  "mapa" : {
    "1" : [ ],
    "2" : [ ],
    "3" : [ ],
	...
  },
  "threshold_TO_ADD_AP_TO_CELL" : ,
  "threshold_TO_BELEIVE_AP_IS_STILL_IN_CELL" : 
}


\end{lstlisting}
